\chapter{Wykorzystanie DSL} \label{chap:dsl}

W~poprzednim rozdziale przedstawiono uniwersalny sposób opisu dziedziny aplikacji (patrz: sekcja~\ref{sec:domain_descr_schema}).
Sposób ten może się dobrze sprawdzać w~projektach, w~których całość systemu jest implemetowana i~utrzymywana przez programistów.
Problemy z~jego użyciem mogą się natomiast pojawiać w~przypadkach, gdy w~proces implemetacji systemu włączone są osoby związane z~tzw. biznesem - menadżerowie i~klienci niebędący programistami.
W~takich sytuacjach sposób opisu dziedziny aplikacji powinien być jak najbardziej przystępny (ang. \emph{business-friendly}) z~punktu widzenia tych osób.

Aby spełnić to wymaganie, na potrzeby niektórych projektów tworzy się specjalne języki nazywane językami dziedzinowymi (ang. \emph{domain-specific language, DSL}).
Języki te służą do opisu tych części systemu, które są tworzone przez wszystkie osoby biorące udział w~projekcie (nie tylko przez programistów).

W~niniejszym rozdziale sformułowany zostanie taki język.
Posłuży on jako język opisu dziedziny aplikacji.
Język ten powinien:

\begin{itemize}
 \item przypominać język naturalny,
 \item być czytelny dla osób niebędących programistami (np. zawierać jak najmniej słów kluczowych),
 \item być możlwie zwięzły,
 \item być dostosowany do przykładowego systemu (obługiwać wszystkie potrzebne typy danych i~jednostki generacji).
\end{itemize}

Stworzony język będzie stanowił alternatywę dla przedstawionego w~poprzednim rozdziale sposobu opisu dziedziny aplikacji - będzie więc wymagał zastosowania innego algorytmu wyodrębnienia jednostek generacji (patrz: sekcja~\ref{sec:dsl:gen_unit_extraction}).
Wynik działania tego algorytmu będzie jednak taki sam jak algorytmu przedstawionego w~poprzednim rozdziale, więc pozostałe elementy generatora (szablony generacji, organizcja plików wynikowych) nie będą wymagać zmian.
Stanowi do dowód elastyczności generatora.



%=======
\section{Składnia języka}
%=======

Składnie języków DSL są opracowywane w~taki sposób, aby języki te były czytelne dla osób związanych z~biznesem, niebędących programistami.
Składnia języka opracowanego na potrzeby niniejszej pracy jest dostosowana do dziedziny przykładowej aplikacji, a~przy tym jest czytelna i~zrozumiała.

W~kolejnych sekcjach przedstawiono zasady definicji encji, zdarzeń i~widoków systemu.


\subsection{Encje i~ich pola}

Składnia opisu encji, ich kluczy i~pól, a także relacji pomiędzy encjami jest następująca:

\begin{itemize}
 \item nazwy encji poprzedza się znakiem małpy:
  \begin{itemize}
   \item przykład: \verb|@User|;
  \end{itemize}
  
 \item nazwy pól wchodzących w~skład klucza encji wymienia się w~jej identyfikatorze, w~nawiasach okrągłych bezpośrednio po nazwie encji:
  \begin{itemize}
   \item przykład: \verb|@User(UserName)|,
   \item nazwy pól wchodzących w~skład klucza złożonego oddziela się przecinkami (bez spacji),
   \item klucz encji wystarczy zdefiniować w~jednym (dowolnym) wystąpieniu jej identyfikatora,
   \item w~opisie dziedziny nie mogą wystąpić dwie różne definicje klucza tej samej encji,
   \item definicja klucza encji musi wystąpić przy co najmniej jednym wystąpieniu jej identyfikatora;
  \end{itemize}
 
 \item pole należące do encji podaje się po jej identyfikatorze, poprzedzając nazwę pola znakiem dwukropka:
  \begin{itemize}
   \item przykład: \verb|@User:FirstName|;
  \end{itemize}
  
 \item typ pola podaje się w~nawiasach kwadratowych bezpośrednio po nazwie pola
  \begin{itemize}
   \item przykłady: \verb|@Post(PostID[id])|, \verb|@Post:CommentsNumber[int]|,
   \item typ pola wystarczy zdefiniować przy jednym (dowolnym) wystąpieniu jego nazwy,
   \item w~opisie dziedziny nie mogą wystąpić dwie różne definicje typu tego samego pola,
   \item polom, których definicja typu nie występuje ani razu, nadawany jest typ $text$;
  \end{itemize}
 
 \item relację ``wiele do jednego'' pomiędzy encjami oznacza się znakiem dwukropka, oddzielającym identyfikatory tych encji:
  \begin{itemize}
   \item przykład: \verb|@Post:@User:FirstName|,
   \item znaczenie: \emph{z~jedną instancją encji} \verb|@User| \emph{powiązanych jest wiele instancji encji} \verb|@Post|;
  \end{itemize}
 
 \item relację ``jeden do wielu'' pomiędzy encjami oznacza się dwoma znakami dwukropka, oddzielającymi identyfikatory tych encji:
  \begin{itemize}
   \item przykład: \verb|@Post::@Comment:Content|,
   \item znaczenie: \emph{z~jedną instancją encji} \verb|@Post| \emph{powiązanych jest wiele instancji encji} \verb|@Comment|.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Składnia opisu encji została sformułowana tak, aby była jak najbardziej przystęna dla osoby niebędącej programistą.
Po pierwsze, występują w~niej tylko dwa znaki specjalne: małpa i~dwukropek.
Nie występują też w~niej żadne słowa kluczowe.

Po drugie, informację o~kluczu danej encji czy typie danego pola wystarczy podać raz.
Co więcej, można to zrobić przy dowolnym wystąpieniu danego identyfikatora.
Pozwala to użytkownikowi na samodzielny wybór części opisu dziedziny, w~których zawrze te informacje - mogą to być na przykład najważniejze według niego widoki i~zdarzenia systemu.

Po trzecie, typy pól encji nie są związane z~żadnym konkretnym językiem~(patrz: sekcja~\ref{sec:field_type_definition}).
Zostały dobrane tak, aby osoba nieznająca języków programowania nie miała problemów z~ich nadawaniem.
Zestaw typów pól encji obsługiwany przez język to:

\begin{itemize}
 \item $text$ - ciąg znaków; jego odpowiednikiem w~CQL jest również $text$, a~w~C\# - $string$;
 \item $int$ - liczba całkowita; typ ten nazywa się tak samo zarówno w~CQL, jak i~w~C\#;
 \item $id$ - unikalny identyfikator; jego odpowiednikiem w~CQL jest $timeuuid$, a~w~C\# - $Guid$.
\end{itemize}

Jak widać, zestaw typów jest niewielki i~przystępny.
Konieczność używania nazw typów zaczerpniętych z~języka CQL lub C\# mogłaby zniechęcić docelowego użytkownika - w~szczególności typy oznaczające unikalny identyfikator mogłyby być trudne do zrozumienia i~zapamiętania.

Użycie nazw typów niezależnych od języków, w~których tworzony jest system, ma jeszcze jedną zaletę z~punktu widzenia użytkownika, który nie jest programistą.
Możliwe jest używanie tego samego zestawu typów dla wielu systemów, tworzonych w~różnych technologiach.
Użytkownik może pamiętać tylko jeden zestaw typów i~nie musi znać technologii, w~której tworzony jest system, którego dziedzinę definiuje.


\subsection{Zdarzenia}

Składnia opisu zdarzeń jest następująca:

\begin{itemize}
 \item sekcja definicji zdarzeń następuje w~opisie dziedziny po linii o~treści ``\verb|Events:|'';
 \item definicja pojedynczego zdarzenia składa się z dwóch części:
  \begin{itemize}
   \item nazwy zdarzenia,
   \item opisu zdarzenia, zawierającego identyfikatory i~pola encji wchodzących w~jego skład;
  \end{itemize}
 \item przykład: \verb|Post published: @Post with @Post:Content can be published.|;
 \item definicje kolejnych zdarzeń są od siebie oddzielone pustymi liniami.
\end{itemize}

Pojedyncza definicja zdarzenia jednoznacznie określa pojedyncze zdarzenie wchodzące w~skład modelu komend systemu.


\subsection{Widoki}

Składnia opisu widoków jest następująca:

\begin{itemize}
 \item sekcja definicji widoków następuje w~opisie dziedziny po linii o~treści ``\verb|Views:|'';
 \item definicja widoku to opis zawierający identyfikatory i~pola encji w~nim występujących;
 \item przykład: \verb|I can display @Post with @Post:Title and @Post:Content.|;
 \item definicje kolejnych widoków są od siebie oddzielone pustymi liniami.
\end{itemize}

Pojedyncza definicja widoku nie określa jednoznacznie pojedynczego widoku wchodzącego w~skład modelu zapytań systemu.
Określa natomiast treść wyświetlaną na pojedynczym ekranie aplikajcji, co z~biznesowego punktu widzenia jest bardziej intuicyjne.

Model zapytań będzie więc generowany stopniowo na podstawie analizy wszystkich definicji widoków zawartych w~opisie dziedziny.
Po analizie pojedynczej definicji widoku będzie następować aktualizacja całej definicji modelu zapytań.

Należy zwrócić uwagę na fakt, że opisy zdarzeń i~widoków przypominają zdania w~języku naturalnym.
Znacząco zwiększa to przystępność języka dla osób niebędących programistami.



%=======
\section{Przykład}
%=======

Przykład opisu dziedziny zapisanego przy użyciu prezentowanego języka przedstawia rysunek~\ref{fig:dsl:model_dsl}.
Zawiera on opis wszystkich funkcjonalności przykładowego systemu, tzn. opis wszystkich zdarzeń i~widoków opisanych w~sekcji~\ref{sec:sample_app}.

\input{figures/dsl/model_dsl}

Należy zwrócić uwagę na czytelność i~zwięzłość tego opisu.
Żaden z~przedstawionych wcześniej sposobów opisu dziedziny nie pozwalał na zaprezentowanie pełnego opisu na jednej stronie, podczas gdy powyższy opis mieści się na jednej stronie mimo zawarcia w~nim pustych linii i~słów w~języku naturalnym.



%=======
\section{Algorytm wyodrębnienia jednostek generacji z opisu dziedziny} \label{sec:dsl:gen_unit_extraction}
%=======

Algorytm wyodrębnienia jednostek generacji z opisu dziedziny, podobnie do algorytmu przedstawionego w~poprzednim rozdziale, analizuje opis dziedziny i~zwraca listy jednostek generacji (widoków i~zdarzeń) występujących w~systemie.


\subsection{Pojęcie relacji}

W~algorytmie wprowadzono pojęcie relacji.
Reprezentuje ono fakt występowania pomiędzy dwiema encjami relacji ``jeden do wielu'' lub ``wiele do jednego''.
Pojedyncza relacja przechowuje nazwę widoku nadrzędnego, nazwę widoku podrzędnego i~nazwy pól widoku nadrzędnego, do których odwołuje się widok podrzędny.

Jeśli w~zbiorze relacji znajdą się relacje: ``jeden $X$ do wielu $Y$'' i~``wiele $X$ do jednego $Y$'', to uznaje się, że pomiędzy relacjami $X$ i~$Y$ występuje relacja ``wiele do wielu''.

Zbiór zidentyfikowanych relacji jest analizowany w~ostatnim kroku algorytmu, a~przebieg i~cel tej analizy opisano w~sekcji~\ref{sec:relation_processing}.


\subsection{Kroki algorytmu}

Algorytm wyodrębnienia jednostek generacji z opisu dziedziny przebiega następująco:

\begin{enumerate}
 \item Stwórz pustą listę widoków $V$, pustą listę relacji $R$ i~pustą listę zdarzeń $E$.
 \item Dla każdej definicji widoku zawartej w~sekcji definicji widoków:
  \begin{enumerate}
   \item Dla każdego identyfikatora $id$ encji występującego w~definicji widoku wykonaj \emph{Algorytm przetwarzania identyfikatora encji} (patrz: sekcja~\ref{sec:entity_id_processing}).
  \end{enumerate}
 
 \item Dla każdej definicji zdarzenia zawartej w~sekcji definicji zdarzeń:
  \begin{enumerate}
   \item Stwórz zdarzenie $e$ o~nazwie utworzonej na podstawie nazwy podanej w~defnicji zdarzenia (np. ``PostPublishedEvent'' na podstawie nazwy ``Post published'').
   \item Dla każdego identyfikatora $id$ encji występującego w~opisie zdarzenia:
    \begin{enumerate}
     \item Wykonaj \emph{Algorytm przetwarzania identyfikatora encji}, uzyskując widok $v$ i~pole $f$.
     \item Dodaj $f$ do pól zdarzenia $e$.
    \end{enumerate}
   \item Dodaj $e$ do $E$.
  \end{enumerate}
  
 \item Wykonaj \emph{Algorytm przetwarzania relacji} (patrz: sekcja~\ref{sec:relation_processing}).

 \item Zwróć $V$ i~$E$.
\end{enumerate}


\subsection{Algorytm przetwarzania identyfikatora encji} \label{sec:entity_id_processing}

Algorytm przetwarzania identyfikatora encji analizuje pojedynczy identyfikator encji w~celu utworzenia na jego podstawie nowego widoku lub dodania nowych pól do już istniejących widoków.
Przetwarza on także klucze widoków i~typy pól encji.
Wynikiem jego działania jest widok i~pole uzyskane na podstawie identyfikatora encji.

Algorytm przebiega następująco (w~poniższym opsie pominięto obsługę błędów składniowych):

\begin{enumerate}
 \item Jako parametry wejściowe przyjmij identyfikator encji $id$, listę dotychczas utworzonych widoków $V$ i~listę dotychczas utworzonych relacji $R$.
 \item Jeśli $V$ nie zawiera widoku o~nazwie podanej w~$id$, stwórz taki widok $v$ i~dodaj go do $V$; w przeciwnym razie pobierz widok $v$ z~$V$.
 \item Jeśli $id$ zawiera definicję klucza widoku:
  \begin{enumerate}
   \item Stwórz pustą listę pól $F$.
   \item Dla każdego identyfikatora pola $id_f$ podanego w~definicji klucza widoku:
    \begin{enumerate}
     \item Wykonaj \emph{Algorytm przetwarzania identyfikatora pola} (patrz: sekcja~\ref{sec:field_id_processing}), uzyskując pole $f$.
     \item Dodaj $f$ do $F$.
    \end{enumerate}
   \item Ustaw $F$ jako klucz $v$.
  \end{enumerate}
 \item Jeśli $id$ zawiera definicję pola widoku:
  \begin{enumerate}
   \item Wykonaj \emph{Algorytm przetwarzania identyfikatora pola}, uzyskując pole $f$.
   \item Zwróć $v$ i~$f$.
  \end{enumerate}
 \item W~przeciwnym razie, jeśli $id$ zawiera definicję relacji (``wiele do jednego'' lub ``jeden do wielu''):
  \begin{enumerate}
   \item Rekurencyjnie wykonaj algorytm dla identyfikatora powiązaniej encji (wraz z~identyfikatorem jej klucza i~pola, jeśli zostały podane), uzyskując widok $v'$ i~pole $f'$.
   \item Jeśli $R$ nie zawiera relacji odpowiedniego typu pomiędzy $v$ i~$v'$, stwórz taką relację $r$ i~dodaj ją do $R$; w przeciwnym razie pobierz relację $r$ z~$R$.
   \item Dodaj $f'$ do $r$.
   \item Zwróć $v$ i~$f'$.
  \end{enumerate}
 \item Zwróć $v$.
\end{enumerate}


\subsection{Algorytm przetwarzania identyfikatora pola} \label{sec:field_id_processing}

Algorytm przetwarzania identyfikatora pola analizuje identyfikator pojedynczego pola encji w~celu utworzenia na jego podstawie nowego pola widoku lub ustawienia typu już istniejącyego pola.
Wynikiem jego działania jest pole uzyskane na podstawie identyfikatora.

Algorytm przebiega następująco (w~poniższym opsie pominięto obsługę błędów składniowych):

\begin{enumerate}
 \item Jako parametry wejściowe przyjmij identyfikator pola $id_f$ i~widok $v$, do którego ono należy.
 \item Jeśli $v$ nie zawiera pola o~nazwie podanej w~$id_f$, stwórz takie pole $f$ i~dodaj je do $v$; w przeciwnym razie pobierz pole $f$ z~$v$.
 \item Jeśli $id_f$ zawiera definicję typu pola, ustaw na jej podstawie typ pola $f$.
 \item Zwróć $f$.
\end{enumerate}


\subsection{Algorytm przetwarzania relacji} \label{sec:relation_processing}

Algorytm przetwarzania relacji analizuje relacje zidentyfikowane podczas analizy opisu dziedziny.
Celem jego działania jest ustanowienie relacji ``jeden do wielu'' pomiędzy odpowiednimi widokami i~utworzenie nowych widoków reprezentujących relacje ``wiele do wielu''.

Wynikiem działania algorytmu jest uzyskanie ostatecznej listy widoków systemu.
Przetwarzanie przebiega następująco:

\begin{enumerate}
 \item Jako parametry wejściowe przyjmij listę dotychczas utworzonych widoków $V$ i~listę dotychczas utworzonych relacji $R$.
 
 \item Dla każdej relacji ``wiele $v$ do jednego $v'$'' z~$R$, do pól $v$ dodaj wszystkie pola wchodzące w~skład klucza $v'$.
 
 \item Dla każdej relacji $r$ ``jeden $v$ do wielu $v'$'' z~$R$:
  \begin{enumerate}
   \item Jeśli w~$R$ istnieje relacja ``wiele $v$ do wielu $v'$'':
    \begin{itemize}
     \item Stwórz nowy widok $v''$ o~nazwie utworzonej na podstawie nazw $v$ i~$v'$ (np. ``UserPost'' na podstawie relacji ``Jeden $User$ do wielu $Post$'').
     \item Do pól $v''$ dodaj wszystkie pola wchodzące w~skład kluczy $v$ i~$v'$ i~ustaw je jako klucz $v''$.
     \item Do pól $v''$ dodaj wszystkie pola należące do $r$.
     \item Dodaj $v''$ do $V$.
    \end{itemize}
   \item W~przeciwnym razie, do pól $v'$ dodaj wszystkie pola wchodzące w~skład klucza $v$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}



%=======
\section{Testowanie wygenerowanej aplikacji} \label{sec:dsl:testing}
%=======

Użycie opracowanego języka DSL, oprócz zaangażowania osób niebędących programistami w~proces definiowania dziedziny systemu, zapewnia jeszcze jedną zaletę: ułatwia testowanie aplikacji.
Scenariusze testowe mogą być oparte bezpośrednio na definicjach zdarzeń i~widoków zawartych w~opisie jej dziedziny.

Zestawy testów mogą być opracowywane ręcznie na podstawie tych definicji.
Jednak lepszym rozwiązaniem, w~większym stopniu wykorzystującym możliwości generatora, byłoby włączenie scenariuszy testowych do zestawu generowanych artefaktów systemu.
Skutkowałoby to zastosowaniem w~projekcie podejścia \emph{Behavior-driven development} (BDD)~\cite{bdd}.

Opracowanie takiego rozwiązania wykracza jednak poza zakres niniejszej pracy.
Poniżej przedstawiono jedynie koncepcję jego implementacji:

\begin{itemize}
 \item algorytm wyodrębnienia jednostek generacji z~opisu dziedziny powinien zostać zmodyfikowany tak, aby wyodrębniał opisy scenariuszy testowych jako osobne jednostki generacji;
 \item powinien powstać szablon generacji dedykowany scenariuszom testowym - generowałby on właściwe scenariusze na postawie ich opisów wyodrębnionych przez algorytm;
 \item generowane scenariusze powinny być zapisane w~języku zrozumiałym dla wybranego narzędzia umożliwiającego automatyczne wykonywanie testów aplikacji, np. SpecFlow\footnote{SpecFlow - strona projektu: http://www.specflow.org/}.
\end{itemize}



%=======
\section{Podsumowanie}
%=======

Sformułowany język pozwala na zapisanie dziedziny w~sposób zwięzły i~zrozumiały dla osób niebędących programistami.
Jednocześnie, w~miarę rozwoju systemu, stworzony za jego pomocą opis można łatwo rozbudowywać o~dodatkowe zdarzenia i~widoki.
Warto jednak zaznaczyć, że ten sposób opisu dziedziny aplikacji nie jest tak uniwersalny jak schemat przedstawiony w~sekcji~\ref{sec:domain_schema_definition} - nie pozwala np. na opatrzenie encji i~pól dodatkowymi informacjami, takimi jak szczegółowy opis, czy wersja systemu, w~której zostały dodane.

Należy też zwrócić uwagę na fakt, że język DSL skupia się bardziej na funkcjonalności systemu niż na jego dziedzinie.
W~tym przypadku konstruowanie generatora aplikacji należy więc zacząć od zebrania wymagań funkcjonalnych generowanego systemu.
Ogólny schemat postępowania podczas konstruowania generatora aplikacji z~wykorzystaniem DSL jest następujący:

\begin{enumerate}
 \item Zebranie wymagań funkcjonalnych aplikacji.
 \item Określenie artefaktów systemu, w~których powielana jest wiedza na temat encji.
 \item Zidentyfikowanie artefaktów równoważnych pod względem wykorzystywanej wiedzy i~wyznaczenie jednostek generacji, na podstawie których generowane będą te artefakty.
 \item Sformułowanie języka DSL umożliwiającego zapisanie wymagań funkcjonalnych z~podziałem na jednostki generacji.
 \item Zapisanie wymagań w~DSL.
 \item Implementacja algorytmu wyodrębnienia jednostek generacji z~opisu dziedziny.
 \item Stworzenie szablonów generacji każdego z~artefaktów systemu określonych w~punkcie~2.
 \item Określenie organizacji plików wyjściowych generatora.
\end{enumerate}
